<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
      <title>Klausi&#x27;s Weblog - gesellschaftskritik</title>
      <link>https://klau.si</link>
      <description></description>
      <generator>Zola</generator>
      <language>en</language>
      <atom:link href="https://klau.si/tags/gesellschaftskritik/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
      <lastBuildDate>Mon, 28 Sep 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
      <item>
          <title>Wie viele Frauen sprechen eigentlich bei &quot;Am Schauplatz&quot;?</title>
          <pubDate>Mon, 28 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Klaus Purer</author>
          <link>https://klau.si/wie-viele-frauen-sprechen-eigentlich-bei-am-schauplatz/</link>
          <guid>https://klau.si/wie-viele-frauen-sprechen-eigentlich-bei-am-schauplatz/</guid>
          <description xml:base="https://klau.si/wie-viele-frauen-sprechen-eigentlich-bei-am-schauplatz/">&lt;p&gt;Ich habe mir die ORF Sendung &lt;a href=&quot;http:&#x2F;&#x2F;tvthek.orf.at&#x2F;program&#x2F;Am-Schauplatz&#x2F;1239&#x2F;Am-Schauplatz-An-der-Grenze&#x2F;10644782&quot;&gt;&amp;quot;Am Schauplatz: An der Grenze&amp;quot; vom 24.09.2015&lt;&#x2F;a&gt; angesehen und stellte fest, dass keine einzige flüchtende Frau* zu Wort kam. Auch die anderen Interviewten waren Großteils Männer*, also habe ich einfach mal nachgezählt: in der Sendung sprachen 38 Personen direkt in die Kamera, davon 9 Frauen* (24%). Was jetzt klingt wie eine Männersendung &amp;quot;Patriachat Reprodzuieren: Folge 5327&amp;quot; entpuppt sich aber als Produktion der Reporterinnen Gudrun Kampelmüller, Julia Kovarik und Doris Plank. Ich bin enttäuscht.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Die Einteilung nach Frau&#x2F;Mann wurde nach meiner subjektiven Wahrnehmung durchgeführt. Wir sind uns bewusst, dass die Zahlen und Zuschreibungen dadurch nie ganz genau sein können und auch nicht sein sollen.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>How I became aware of sexism</title>
          <pubDate>Sat, 26 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Klaus Purer</author>
          <link>https://klau.si/how-i-became-aware-sexism/</link>
          <guid>https://klau.si/how-i-became-aware-sexism/</guid>
          <description xml:base="https://klau.si/how-i-became-aware-sexism/">&lt;p&gt;This is a cross post to the &lt;a href=&quot;http:&#x2F;&#x2F;groups.drupal.org&#x2F;node&#x2F;419973&quot;&gt;&amp;quot;ah-ha moment regarding sexism in tech&amp;quot; discussion on groups.drupal.org&lt;&#x2F;a&gt;.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;I have never been devalued because of my gender, that&#x27;s why I was long blind to sexism and feminism. I thought this topic has been solved since 1920 when women were allowed to vote in Austria.</description>
      </item>
      <item>
          <title>Ein Rückblick auf 7 Jahre TU Wien</title>
          <pubDate>Thu, 23 Jun 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Klaus Purer</author>
          <link>https://klau.si/ein-rückblick-auf-7-jahre-tu-wien/</link>
          <guid>https://klau.si/ein-rückblick-auf-7-jahre-tu-wien/</guid>
          <description xml:base="https://klau.si/ein-rückblick-auf-7-jahre-tu-wien/">&lt;p&gt;
	Ich habe vor kurzem mein Informatikstudium an der TU Wien abgeschlossen, Zeit für einen kleinen Rückblick. Obwohl in diesem Artikel auch viele für mich negative Dinge vorkommen werden, so habe ich doch die Jahre sehr genossen, viel dazu gelernt und viele interessante Menschen getroffen. Ich möchte diesen Lebensabschnitt nicht missen und würde mich wohl wieder für die TU Wien entscheiden.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3&gt;
	Der Anfang&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;
	Ca. 60% aller Informatik-Neuinskribierenden österreichweit beginnen ihr Informatikstudium an der TU Wien. So auch ich, da für mich erstens Wien als einzig ernstzunehmende Stadt in Österreich schon mal als Ort fix war, und zweitens weil für mich die TU als einzige Institution überhaupt in den Sinn kam. Ich kam nicht mal auf die Idee mich überhaupt über Informatikstudien an der Uni Wien, WU Wien etc. zu erkundigen. Die TU profitiert extrem von ihrem Image, das praktisch ein Selbstläufer ist. Egal wie prekär die Situation an der TU ist, wie schlecht betreut die Lehre ist, wie sehr ein selbstbestimmtes Studium eingeschränkt wird, wie viele intelligente Köpfe wegen den miesen Arbeitsverträgen fliehen - in den Medien ist die TU stets die Top-Universität und lockt weiterhin die Unwissenden (sowohl Studierende als auch Profs) an. Dadurch bleiben auch einige schlaue Leute an der TU kleben und sorgen dafür, dass die TU weiterhin am Leben gehalten wird.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;
	Jedenfalls kam ich mit meiner HTL-Vorbildung an die TU und konnte sehr leicht mit Fächern wie &quot;Einführung in das Programmieren&quot; (EPROG) und &quot;Grundzüge der Informatik&quot; umgehen. Viele meiner KollegInnen, die keine HTL besucht hatten und noch keine Programmierkenntnisse hatten, fanden EPROG hingegen gar nicht lustig. Es wird versucht den Stoff aus 3 Jahren Programmieren in der HTL in einer Lehrveranstaltung in einem Semester zu vermitteln. Es gibt dafür aber bis heute kein spezielles didaktisches Konzept, nach dem ersten Semester wird dann einfach erwartet, dass du ab sofort sowieso gut programmieren kannst. Entweder du bringst es dir also mit viel Mühe selbst bei, oder du konntest es schon vorher. Alle InformatikerInnen mit TU-Abschluss haben das Programmieren also mit Sicherheit nicht auf der TU gelernt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3&gt;
	Mathe&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;
	Die TU hat mir beigebracht formale Mathematik leidenschaftlich zu hassen. Zu Beginn des Informatikstudiums müssen zwei Mathe-Blöcke absolviert werden, die mehrere Probleme aufweisen:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;
		Der Stoff ist trocken (siehe Video unterhalb)&lt;&#x2F;li&gt;
	&lt;li&gt;
		Der vermittelte Stoff existiert völlig losgelöst für sich, es gibt keine Anknüpfungspunkte zum Rest des Informatikstudiums (gilt speziell für Software Engineering)&lt;&#x2F;li&gt;
	&lt;li&gt;
		Einfache Zusammenhänge, die wichtig fürs Verständnis sind, werden nicht klargemacht (&quot;das muss ich Ihnen nicht erklären, das ist eh trivial&quot;)&lt;&#x2F;li&gt;
	&lt;li&gt;
		Haufenweise Sätze, Definitionen, Beweise ohne sie im selben Atemzug mit Beispielen zu erläutern&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p class=&quot;rtecenter&quot;&gt;
	&lt;iframe width=&quot;420&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.youtube.com&#x2F;embed&#x2F;gP-LD2HGs0U&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;&#x2F;iframe&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;
	Es entsteht also Verwirrung, Unverständnis und Frust. Ich persönlich war mir ziemlich sicher, dass ich den Stoff halbwegs verstanden hatte, dennoch musste ich dreimal zur Vorlesung Mathematik 1 antreten, bis ich eine positive Note erreicht hatte. Daraus lässt sich auch ein gewisser Knock-out Charakter ablesen, weswegen viele talentierte Leute das Studium einfach schmeißen. Umso ärgerlicher war für mich die Tatsache, dass ich die Inhalte von Mathematik1 &amp;amp; 2 später nicht mehr in meinem Studium brauchte, höchstens die Nebeneffekte wie formales Denken oder wie prinzipiell ein formaler Beweis ausschaut. Dennoch wird an der TU sehr stark an dieser Vermittlung von Mathematik festgehalten, anstatt einen einfachen Ersatz mit ein bisschen Logik, formaler Notation und Beweisführung anzubieten.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3&gt;
	Autodidakt&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;
	Das Massenstudium Informatik und die schlechten Betreuungsverhältnisse im weiteren Verlauf meines Studiums haben aus mir einen Autodidakten gemacht, was ich gar nicht schlecht finde. Für Informatik ist meist kein spezielles Equipment (z.B. Labors oder Geräte) erforderlich, deshalb kann sehr viel von zu Hause oder von anderen Orten aus erledigt werden, es muss nur ein Rechner vorhanden sein. Auch dadurch wird das Erlernen und Einüben auf eigene Faust begünstigt. Außerdem werden Kenntnisse über wichtige Werkzeuge (z.B. Linux, Unix-Shell, SSH, Subversion&#x2F;Git, Eclipse, LaTeX, etc.) einfach vorausgesetzt und gar nicht auf der Uni gelehrt, die musste ich mir auch selber beibringen. Auch das kann ich nachvollziehen, da eine universitäre Ausbildung ja eher auf Konzepte fokussieren sollte und nicht auf gerade aktuelle Implementierungen. Zu guter Letzt kommen noch die oftmals sehr schlechten Lernunterlagen hinzu, die mich dazu gezwungen haben mir den Stoff mit Google, Wikipedia und manchmal sogar mit Büchern zu erarbeiten. Eine Konsequenz daraus ist auch das &lt;a href=&quot;http:&#x2F;&#x2F;vowi.fsinf.at&quot;&gt;VorlesungsWiki&lt;&#x2F;a&gt;, eine Plattform von Studierenden für Studierende, wo Meinungen, Materialien und Tipps zum Studium ausgetauscht werden.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;
	In diesem Zusammenhang ist es interessant, dass einige ProfessorInnen immer noch glauben, dass die TU eine Präsenzuniversität ist. Daran wollen sie auch festhalten und stellen absichtlich schlechte Lernunterlagen bereit, damit die Leute doch gefälligst brav in die Vorlesung kommen. Natürlich geht das etwas an der Realität vorbei, das Informatikstudium kann problemlos auch als Fernstudium betrieben werden, da es selten Anwesenheitspflichten gibt und wir sowieso zu Autodidakten angeleitet werden. Ich habe diese Flexibilität immer geschätzt und oft nur gut gestaltete Vorlesungen besucht. Den Rest bringst du dir eben selbst bei.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3&gt;
	Fachschaft Informatik&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;
	&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;&#x2F;sites&#x2F;default&#x2F;files&#x2F;fsinf_logo.png&quot; style=&quot;width: 216px; height: 97px; float: right; margin: 10px;&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;
	Eine der wichtigsten Erfahrungen im Studium war meine Beteiligung an der &lt;a href=&quot;http:&#x2F;&#x2F;fsinf.at&quot;&gt;Fachschaft Informatik&lt;&#x2F;a&gt;, der Studienrichtungsvertretung. Ich kam mit sehr vielen intelligenten und interessanten Leuten in Kontakt und habe meinen Horizont bezüglich Informatik, Basisdemokratie, Unipolitik, Feminismus, Gesellschaftspolitik und vielem mehr extrem erweitern können. Ich habe gelernt als Teil einer Interessenvertretung Dinge selbst in die Hand zu nehmen und mich an meiner Studiensituation aktiv zu beteiligen. Danke für so viele spannende Themen und den Rückhalt, den mir die Gruppe gegeben hat.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3&gt;
	Wissenschaftlichkeit?&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;
	Die TU legt immer sehr viel wert auf Wissenschaftlichkeit und betont das auch laufend. &quot;Wissenschaftlich&quot; bedeutet in meinen Augen die Beschreibung von Erkenntnissen, die einfach nachprüfbar sind. Ich habe eine Theorie oder eine Idee, ich untersuche sie mit einem Experiment oder einer Implementierung, ich beschreibe Resultate und wie ich auf sie gekommen bin. Nachprüfbarkeit ist meines Erachtens dabei der wichtigste Aspekt, nur dann kann Wissensvermittlung funktionieren. Leider steht aber bei vielen &quot;wissenschaftlichen&quot; Arbeiten, die ich mir angesehen habe, die Wissensvermittlung nicht im Vordergrund; es werden sehr lange Sätze und viele Fremdwörter verwendet, um die Komplexität des Textes zu erhöhen. Oft kommt es mir so vor, als würde die Autorin versuchen einfache Zusammenhänge krampfhaft zu verkomplizieren. Vielleicht gibt es da einen gewissen Minderwertigkeitskomplex unter den ForscherInnen, was zu einfach klingt kann nicht wissenschaftlich sein? Die TU ist jedenfalls eine öffentliche Bildungseinrichtung, die einerseits Wissen erzeugen und andererseits auch vermitteln soll - wenn Wissenschaftlichkeit aber mit Komplexität gleichgesetzt wird, dann kann beides nicht gut funktionieren.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;
	Das traurige dabei ist, dass dieser Wissenschaftlichkeitsbegriff auch auf mich abgefärbt hat. Wenn ich mir &lt;a href=&quot;&#x2F;thesis&quot;&gt;meine Diplomarbeit&lt;&#x2F;a&gt; so anschaue dann passt sie an manchen Stellen auch ins Schema und in den Stil der üblichen überladenen, aufgeblähten Publikationen.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3&gt;
	Elite und Arroganz&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;
	Üblicherweise betrachten sich Studierende, Lehrende und ProfessorInnen an Universitäten als KollegInnen und tauschen gemeinsam Wissen aus. Leider zeigte sich vor allem in den letzten Jahren ein anderes Bild: &quot;Wissen Sie, ich bin ja auf Ihrer Seite, aber Sie müssen ja selbst zugeben, dass 50% der Informatikstudis einfach nur Vollidioten sind&quot; sagte einmal ein Lehrender zu mir. Ich habe mir eine Antwort verkniffen, auch wenn ich am liebsten das Kompliment angewendet auf Lehrende zurückgegeben hätte - wir sollten mit solchen plumpen Pauschalaussagen vorsichtig sein. Generell läuft es aber darauf hinaus, dass schlechte und mittelgute Leute an der TU unerwünscht sind, denn wir wollen nur die besten der besten. Dieses Denken ist auch durch die immer schlimmer werdenden &lt;a href=&quot;http:&#x2F;&#x2F;fsinf.at&#x2F;uni-budget-sinkt&quot;&gt;Sparmaßnahmen&lt;&#x2F;a&gt; gefördert worden, und irgendwann gibt die Fakultät halt auf, um mehr Geld beim Ministerium zu kämpfen. Dann wird eben versucht die Studierendenzahlen zu senken (auch wenn eigentlich mehr InformatikerInnen in der Wirtschaft gebraucht werden), was so abstruse Blüten treibt wie die &lt;a href=&quot;http:&#x2F;&#x2F;fsinf.at&#x2F;studieneingangsgespr%C3%A4che-sose-2011&quot;&gt;Studieneingangsgespräche&lt;&#x2F;a&gt; oder die schärfste Studieneingangsphase an der ganzen TU.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;
	Der Eilte-Wahn schlägt sich aber auch zum Beispiel bei den &lt;a href=&quot;http:&#x2F;&#x2F;www.informatik.tuwien.ac.at&#x2F;dekanat&#x2F;auslandsaufenthalte&quot;&gt;Regelungen für Erasmus-Auslandssemester&lt;&#x2F;a&gt; nieder, wonach keine Pflichtfächer mehr im Ausland gemacht werden dürfen (Begründung: Prüfungstourismus, im Forum gibt es denn &lt;a href=&quot;http:&#x2F;&#x2F;www.informatik-forum.at&#x2F;showthread.php?88082-ACHTUNG!-LVAs-ausl%E4ndischer-Unis-werden-an-der-TU-Wien-%28Informatik%29-nicht-anerkannt&amp;amp;p=715202&amp;amp;viewfull=1#post715202&quot;&gt;passenden sarkastischen Kommentar&lt;&#x2F;a&gt; dazu). Für Studien mit wenigen Wahlfächern bedeutet das praktisch die Abschaffung von Auslandsaufenthalten. Apropos wenige Wahlfächer: Der Studienzweig Technische Informatik spielt in einer eigenen Liga was den Begriff &quot;elitär&quot; angeht, sowohl vom größenwahnsinnigen Studienplan her, als auch von den handelnden Lehrenden in diesem Bereich (allein darüber könnte ich wohl seitenweise schreiben).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;
	Ein Effekt dieser Elite-Bestrebungen ist auch ein Rückgang des Frauenanteils bei den AnfängerInnen von 20% auf 14% im Sommersemester 2011 (Einführung der Studieneingangsgespräche). Ich rechne damit, dass sich dadurch der Frauenanteil bei Informatikstudierenden mittelfristig halbieren wird.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3&gt;
	Was kann ich jetzt eigentlich?&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;
	Studium abgeschlossen, was bleibt hängen? Ich habe gelernt mich umfassend selbst zu organisieren, strukturiert und analytisch zu denken, sowie Vorgehensweisen kritisch zu hinterfragen. Ich nehme aus meinem Studium viele Konzepte der Informatik mit, die sich oft wiederholen und vielerorts angewandt werden können. Ich fühle mich in meinem Kerngebiet (Software Engineering &amp;amp; Internet Computing) gut gerüstet und kann mich auch auf anderen Gebieten schnell einarbeiten. Ich habe darauf geachtet mein Studium breit aufzustellen und im Rahmen meiner Freifächer auch völlig andere Themen kennenzulernen, auch um das Studium wenigstens ein bisschen interdisziplinär zu gestalten und der Fachidiotie entgegenzuwirken.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;
	Nichts desto trotz entspreche ich wahrscheinlich nicht den Wunschvorstellungen, die unsere ProfessorInnen an AbsolventInnen haben: &quot;Wie viel ist log(1)? Wer diese Frage nicht sofort beantworten kann, hat den Abschluss nicht verdient.&quot; Tja, nach der Definition habe ich den Abschluss nicht verdient, ich kann die Frage natürlich nicht sofort beantworten. Dazu habe ich mich in meinem Studium viel zu wenig mit Mathematik beschäftigt und bin eingerostet. Was ich allerdings schon tun kann, ist kurz Nachzudenken und mir im Kopf eine Herleitung zu basteln, ich weiß der Logarithmus ist die Umkehrfunktion einer Exponentialfunktion, ich kann visualisieren wie sich diese Kurve verhält ... letztlich würde ich wohl dahinter kommen (auch ohne Internet). Jedenfalls ist mir diese Fähigkeit zur Problemlösung lieber als eine zufällig auswendig gekonnte Lösung.&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Integration?</title>
          <pubDate>Thu, 17 Jun 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Klaus Purer</author>
          <link>https://klau.si/integration/</link>
          <guid>https://klau.si/integration/</guid>
          <description xml:base="https://klau.si/integration/">&lt;p&gt;
	Eine &lt;a href=&quot;http:&#x2F;&#x2F;fsinf.at&#x2F;humanit%C3%A4res-bleiberecht-f%C3%BCr-alle-petition-der-gr%C3%BCnen&quot;&gt;Diskussion rund ums Bleiberecht auf fsinf.at&lt;&#x2F;a&gt; hat mich dazu bewegt auch wiedermal ein bisschen nachzudenken und politischen Senf abzugeben, hier nochmal mein Kommentar zur Frage was denn Integration eigentlich ist:&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Pro E-Voting</title>
          <pubDate>Thu, 07 May 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Klaus Purer</author>
          <link>https://klau.si/pro-e-voting/</link>
          <guid>https://klau.si/pro-e-voting/</guid>
          <description xml:base="https://klau.si/pro-e-voting/">&lt;p&gt;Bei den &amp;Ouml;H-Wahlen 2009 kommt ja erstmals E-Voting in &amp;Ouml;sterreich zum Einsatz (Abgabe der Stimme &amp;uuml;ber das Internet). Es gibt viele gute Gr&amp;uuml;nde, warum E-Voting gef&amp;auml;hrlich ist, siehe dazu z.B. &lt;a href=&quot;http:&#x2F;&#x2F;papierwahl.at&#x2F;&quot;&gt;papierwahl.at&lt;&#x2F;a&gt; oder einen &lt;a href=&quot;http:&#x2F;&#x2F;sendungsarchiv.o94.at&#x2F;get.php?id=094pr3327&quot;&gt;Podcast von Peter Purgathofer&lt;&#x2F;a&gt;. Ich war letztens auf einer Podiumsdiskussion zu dem Thema und es war erschreckend, wie schlecht das System von einem &amp;Ouml;VP-Abgeordneten und einem Beamten aus dem Ministerium verkauft wurde. Es gab praktisch nur zwei Pro-Argumente: E-Voting erh&amp;ouml;ht die Wahlbeteiligung und E-Voting ist eh sicher. Weil aber mein gesamtes Umfeld gegen E-Voting ist, will keine produktive Diskussion aufkommen. Muss ich eben selbst als Advocatus Diaboli schl&amp;uuml;ssige Argumente f&amp;uuml;r E-Voting liefern, um ein bisschen einzuheizen:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;E-Voting ist ein unglaublich schnelles Mittel zur Partizipation von Studierenden, B&amp;uuml;rgerInnen etc. Sollte E-Voting bei den &amp;Ouml;H-Wahlen erfolgreich getestet werden, k&amp;ouml;nnte es auch f&amp;uuml;r andere Entscheidungen des &amp;quot;Volkes&amp;quot; herangezogen werden. Im Idealfall wird damit eine rein representative Demokratie durch eine mehr direkte Demokratie abgel&amp;ouml;st, wo wichtige Entscheidungen schnell und effektiv mit direkten Stimmen getroffen werden k&amp;ouml;nnen. E-Voting f&amp;ouml;rdert also den demokratischen Beitrag und die Mitbestimmung jeder einzelnen Person.&lt;&#x2F;li&gt;
    &lt;li&gt;E-Voting ist bequem. Kein m&amp;uuml;hsames Herumwarten in endlosen Schlangen bei den Wahllokalen, sondern zeitlich selbstbestimmtes Abegeben einer Stimme in wenigen Sekunden. Keine l&amp;auml;stige Pflicht, sondern ein angenehmes Recht.&lt;&#x2F;li&gt;
    &lt;li&gt;E-Voting schafft Bewusstsein f&amp;uuml;r Informationstechnologie. Mehr Menschen setzen sich mit dem wichtigesten Medium in den n&amp;auml;chsten Jahren auseinander: dem Computer mit Internetzugang. Dadurch steigt das Verst&amp;auml;ndnis f&amp;uuml;r die Notwendigkeit den eigenen Computer abzusichern und regelm&amp;auml;&amp;szlig;ig zu warten, was wiederum die Ausbreitung von Viren, W&amp;uuml;rmern, Spam etc. einschr&amp;auml;nkt.&lt;&#x2F;li&gt;
    &lt;li&gt;E-Voting k&amp;ouml;nnte als Free &amp;amp; Open Source Projekt vertrauensw&amp;uuml;rdig sein&#x2F;werden. Viel sicherheitskritische Software wird erfolgreich offen entwickelt (Betriebssysteme wie GNU&#x2F;Linux oder BSD, Verschl&amp;uuml;sselungssysteme wie OpenSSL oder GPG) und wird auch in solchen Bereichen eingesetzt. Frei nach Linus Torvalds: &amp;quot;given enough eyeballs, all bugs are shallow&amp;quot; (mit gen&amp;uuml;gend Augenpaaren sind alle Softwarefehler einfach).&lt;&#x2F;li&gt;
    &lt;li&gt;E-Voting ist billiger. Ist das System erst mal getestet und dauerhaft im Einsatz, dann reduzieren sich die Kosten pro Wahlgang. Wahlen k&amp;ouml;nnen auch kurzfristiger organisiert werden, womit wir wieder beim meinem ersten Punkt angekommen w&amp;auml;ren.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Disclaimer: Ich bin aus den allseits bekannten Gr&amp;uuml;nden gegen E-Voting, will aber eine offene Diskussion.&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Mach der Volksfront den Garaus</title>
          <pubDate>Tue, 12 Aug 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Klaus Purer</author>
          <link>https://klau.si/mach-der-volksfront-den-garaus/</link>
          <guid>https://klau.si/mach-der-volksfront-den-garaus/</guid>
          <description xml:base="https://klau.si/mach-der-volksfront-den-garaus/">&lt;p&gt;Es ist wieder Wahlkampf in Österreich - passend dazu hier ein Schmakerl der ÖVP Propaganda aus dem Jahre 1966: Ein schönes Marsch-Lied mit schrägem, lustigem Text. Eignet sich perfekt zum Grölen im alkoholisiertem Zustand, beispielsweise auf Festivals (heuer am &lt;a title=&quot;Sauzipf Rocks&quot; href=&quot;http:&#x2F;&#x2F;www.sauzipfrocks.com&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Sauzip&lt;&#x2F;a&gt;&lt;a title=&quot;Sauzipf Rocks&quot; href=&quot;http:&#x2F;&#x2F;www.sauzipfrocks.com&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;f&lt;&#x2F;a&gt; Camping Platz zu hören gewesen).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Hier der Link zum Lied als MP3: &lt;a title=&quot;ÖVP Wahkampfsong 1966&quot; href=&quot;http:&#x2F;&#x2F;stud4.tuwien.ac.at&#x2F;~e0426223&#x2F;oevp66.mp3&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Download&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;a title=&quot;ÖVP Wahkampfsong 1966&quot; href=&quot;http:&#x2F;&#x2F;stud4.tuwien.ac.at&#x2F;~e0426223&#x2F;oevp66.mp3&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Die deutsche Wikipedia ist tot</title>
          <pubDate>Sun, 18 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Klaus Purer</author>
          <link>https://klau.si/die-deutsche-wikipedia-ist-tot/</link>
          <guid>https://klau.si/die-deutsche-wikipedia-ist-tot/</guid>
          <description xml:base="https://klau.si/die-deutsche-wikipedia-ist-tot/">&lt;p&gt;Ich mag die &lt;a title=&quot;Wikipedia&quot; href=&quot;http:&#x2F;&#x2F;wikipedia.org&#x2F;&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Wikipedia&lt;&#x2F;a&gt; eigentlich. Du weißt über einen Begriff nicht wirklich Bescheid und willst kurz wissen wo du ihn einordnen sollst - dafür war die &lt;a title=&quot;die &quot; href=&quot;http:&#x2F;&#x2F;de.wikipedia.org&#x2F;wiki&#x2F;Hauptseite&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;deutsche Wikipedia&lt;&#x2F;a&gt; zum Nachschlagen bestens geeignet. Klar, eine jede weiß, dass man den Inhalten nur bedingt vertrauen kann, aber für den Einstieg und für weiterführende Links war es immer noch gut genug.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Unlängst wollte ich mal schauen, was in der deutschen Wikipedia eigentlich über das Betriebssystem, das ich auf meinem Desktop-Rechner benutze, steht (&lt;a title=&quot;Sidux Home&quot; href=&quot;http:&#x2F;&#x2F;sidux.com&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Sidux&lt;&#x2F;a&gt; - darüber habe ich auch schon mal &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;klau.si&#x2F;sidux-der-n%C3%A4chste-schritt&#x2F;&quot;&gt;was geschrieben&lt;&#x2F;a&gt;). Zu meiner Verwunderung existierte kein Artikel dazu, also dachte ich mir ich lege mal schnell einen an mit ein paar Sätzen Inhalt, damit zumindest irgendwas über Sidux drinsteht, falls jemand mal nach dem Begriff sucht.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Leider kam ich nicht weit, weil mich ein roter Banner vom Bearbeiten abhielt: &amp;quot;&lt;strong&gt;Eine Seite mit diesem Namen kann nicht angelegt werden. Die Sperre wurde durch FritzG mit der Begründung &lt;em&gt;„“&lt;&#x2F;em&gt; eingerichtet.&lt;&#x2F;strong&gt;&amp;quot;&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Klitoris - die schöne Unbekannte</title>
          <pubDate>Sun, 25 Nov 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Klaus Purer</author>
          <link>https://klau.si/klitoris-die-schöne-unbekannte/</link>
          <guid>https://klau.si/klitoris-die-schöne-unbekannte/</guid>
          <description xml:base="https://klau.si/klitoris-die-schöne-unbekannte/">&lt;p&gt;Ich habe den spannenden Themenabend &lt;a href=&quot;http:&#x2F;&#x2F;www.arte.tv&#x2F;de&#x2F;woche&#x2F;244,broadcastingNum=775128,day=7,week=47,year=2007.html&quot;&gt;&amp;quot;Jetzt Onanie!&amp;quot;&lt;&#x2F;a&gt; auf &lt;a href=&quot;http:&#x2F;&#x2F;www.arte.tv&quot;&gt;arte&lt;&#x2F;a&gt; gesehen, wo es um Selbstbefriedigung und Sexualit&amp;auml;t ging. Besonders interessant war ein Beitrag zum weiblichen Sexualorgan schlechthin: der Klitoris. Seien wir ehrlich: Wer wei&amp;szlig; schon wirklich wie sie funktioniert?  Das liegt vor allem daran, dass die weibliche Sexualit&amp;auml;t nur schlecht erforscht und dokumentiert ist, und dass erst allm&amp;auml;hlich neue Erkenntnisse aus der Forschung gewonnen werden.&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Brecht das Gesetz, brecht die Abschiebung</title>
          <pubDate>Fri, 19 Oct 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Klaus Purer</author>
          <link>https://klau.si/brecht-das-gesetz-brecht-die-abschiebung/</link>
          <guid>https://klau.si/brecht-das-gesetz-brecht-die-abschiebung/</guid>
          <description xml:base="https://klau.si/brecht-das-gesetz-brecht-die-abschiebung/">&lt;p&gt;Abgesehen von dem etwas grauslichen Fremdenrecht sind leider auch die Asylverfahren in Österreich ja nicht gerade schnell. Was dann passiert, haben wir in letzter Zeit deutlich mitbekommen: Menschen, die seit vielen Jahren in Österreich leben, werden abgeschoben.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Was also tun? Es wurde eine &lt;a href=&quot;http:&#x2F;&#x2F;gegenabschiebung.wordpress.com&#x2F;&quot; title=&quot;Online Unterschriftenliste&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Solidaritätsliste&lt;&#x2F;a&gt; ins Leben gerufen, die sich eindeutig dazu bekennt, von der Abschiebung bedrohten Menschen im Ernstfall weiterzuhelfen, auch wenn das bedeutet, dass damit geltende Gesetze gebrochen werden.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Wie immer muss sich jede einzelne darüber Gedanken machen, ob sie den Gesetzen oder der Menschlichkeit folgen will. Wir sind auch in einer demokratischen Republik nicht davor gefeit mitzudenken bzw. mitzuhelfen und dürfen uns nicht auf die &amp;quot;Gerechtigkeit&amp;quot; des Staates verlassen. Je mehr Menschen sich der Aktion anschließen, desto eher wird auch eine Verbesserung der Gesetze passieren.&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>FrauInnen, Emanzencodex und das ganze Gender-Blabla</title>
          <pubDate>Tue, 07 Aug 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Klaus Purer</author>
          <link>https://klau.si/frauinnen-emanzencodex-und-das-ganze-gender-blabla/</link>
          <guid>https://klau.si/frauinnen-emanzencodex-und-das-ganze-gender-blabla/</guid>
          <description xml:base="https://klau.si/frauinnen-emanzencodex-und-das-ganze-gender-blabla/">&lt;p&gt;Nette Überschrift, etwas übertrieben vielleicht, aber nett. In letzter Zeit gab es viele Diskussionen zum Thema Gleichberechtigung in meinem Online-Umfeld, angefangen bei &lt;a href=&quot;http:&#x2F;&#x2F;fsinf.at&#x2F;node&#x2F;449&quot;&gt;Kommentaren auf fsinf.at&lt;&#x2F;a&gt;, über einen &lt;a href=&quot;http:&#x2F;&#x2F;www.informatik-forum.at&#x2F;showthread.php?t=54487&quot;&gt;Frauenräume-Thread&lt;&#x2F;a&gt; im Informatik-Forum, bis hin zu einer Offtopic-Grundsatzdiskussion über geschlechtergerechte Sprache im &lt;a href=&quot;http:&#x2F;&#x2F;www.informatik-forum.at&#x2F;showthread.php?t=53667&quot;&gt;Veganismus-Thread&lt;&#x2F;a&gt;, ebenfalls im Informatik-Forum. Ich möchte hier nochmals meine Meinung zusammenfassen.&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Der Nationalsozialismus und ich</title>
          <pubDate>Wed, 25 Jul 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Klaus Purer</author>
          <link>https://klau.si/der-nationalsozialismus-und-ich/</link>
          <guid>https://klau.si/der-nationalsozialismus-und-ich/</guid>
          <description xml:base="https://klau.si/der-nationalsozialismus-und-ich/">&lt;p&gt;Oft erwähnt, oft für Beispiele herangezogen (siehe auch &lt;a href=&quot;http:&#x2F;&#x2F;de.wikipedia.org&#x2F;wiki&#x2F;Godwins_law&quot; title=&quot;Godwins Law&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Godwins Law&lt;&#x2F;a&gt;), gut dokumentiert und wohlbekannt: der Nationalsozialismus. Wir alle wissen was in den Dreißiger Jahren und im zweiten Weltkrieg passiert ist, es wurde uns in der Schule beigebracht und von der älteren Generation überliefert. Wir wissen auch wie es dazu gekommen ist, zumindest ungefähr. Die Frage &amp;quot;Wie konnte das nur passieren?&amp;quot; steht für mich trotzdem immer noch im Raum, die Frage &amp;quot;Wie können wir verhindern, dass so etwas jetzt und in Zukunft nicht mehr passiert?&amp;quot; scheint mir auch viel zuwenig oft diskutiert worden.&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
      <item>
          <title>Oida, bist schwul oder was?</title>
          <pubDate>Sun, 24 Jun 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
          <author>Klaus Purer</author>
          <link>https://klau.si/oida-bist-schwul-oder-was/</link>
          <guid>https://klau.si/oida-bist-schwul-oder-was/</guid>
          <description xml:base="https://klau.si/oida-bist-schwul-oder-was/">&lt;p&gt;Nein, eigentlich nicht. Vielleicht ein bisschen bisexuell, wie wahrscheinlich jeder Mensch, aber davon merke ich bis jetzt nichts. Homosexualit&amp;auml;t scheint noch immer ein Tabu-Thema zu sein, selbst in Zeiten politischer Akzeptanz und sogenannten aufgekl&amp;auml;rten Jugendlichen. Es wird von den einen als etwas besonderes, etwas au&amp;szlig;erhalb der Norm angesehen, von den anderen als abartig oder sogar als Krankheit betrachtet.&lt;&#x2F;p&gt;
</description>
      </item>
    </channel>
</rss>
